\Subsection{Билет 4: Формула Эйлера-Маклорена (для второй производной).}

\begin{theorem}(Формула Эйлера-Маклорена для второй производной)\slashns
	
	$f\in C^2[m,n] \;\; m,n \in \mathbb{Z}$
	
	$\sum\limits_{k = m}^{n} f(k) = \frac{f(m) + f(n)}{2} + \int\limits_m^n f(t) \,dt + \frac12 \int\limits_m^n f''(t) \cdot \{t\}(1 - \{t\}) \,dt$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns

    $\\$Подставим в формулу $m = k, n = k+1$. Получим: 
	
	$f(k) + f(k+1) = \frac{f(k) + f(k+1)}{2} + \int\limits_k^{k+1} f(t) \, dt + \frac12 \int\limits_k^{k+1}f''(t)\cdot \{t\}(1 - \{t\}) \,dt$

    Выразим отсюда $f(k)$:

	$f(k) = \int\limits_k^{k+1} f(t) \, dt + \frac{f(k) - f(k + 1)}{2} + \frac12 \int\limits_k^{k+1}f''(t)\cdot \{t\}(1 - \{t\}) \,dt$
	
	Просуммируем от $m$ до $n-1$.
	
	$\sum\limits_{k=m}^{n-1} f(k) = \frac{f(m) - f(n)}{2} + \int\limits_m^n f(t)\, dt + \frac12 \int\limits_m^n f''(t)\cdot \{t\}(1 - \{t\}) \,dt$
	
	$f(n) + \sum\limits_{k=m}^{n-1} f(k) = f(n) + \frac{f(m) - f(n)}{2} + \int\limits_m^n f(t)\, dt + \frac12 \int\limits_m^n f''(t)\cdot \{t\}(1 - \{t\}) \,dt = 
	\\=\frac{f(m) + f(n)}{2} + \int\limits_m^n f(t)\, dt + \frac12 \int\limits_m^n f''(t)\cdot \{t\}(1 - \{t\}) \,dt$
	
	Достаточно лишь проверить формулу для $f(k)=...$(при суммировании таких формул мы получаем исходную. Т.е. доказав, что она верна, мы докажем теорему)
	
	Заметим, что выражение не зависит от $k\ (f(t + k) = g(t)) \implies$ можно "сдвинуть". Будем считать, что $k = 0$. Тогда $\{t\} = t.$
	
	Пояснения от Юры: "почему выражение не зависит от k: просто можем взять другую функцию - g - равную сдвинутой f, и подставить, для неё докажем, тогда и для свдинутой f докажем, то есть для любого сдвига верна
    и потому можно рассматривать для сдвига нулевого, так удобно
    
    но при этом как бы для каждого элемента суммы мы будем делать собственную функцию, сдвинутую. Для неё будет доказано, так что для всей суммы вместе будет доказано"
	
	$f(0) = \int\limits_0^{1} f(t) \, dt + \frac{f(0) - f(1)}{2} + \frac12 \int\limits_0^{1}f''(t)\cdot t(1 - t) \,dt$
	
	$\int\limits_0^{1} f(t) \, dt - \frac{f(0) + f(1)}{2} = -\frac12 \int\limits_0^{1}f''(t - 0)\cdot t(1 - t) \,dt$
	
	Верно по лемме из билета 3: $\alpha = 0, \beta = 1$.
\end{proof}
